\section{まとめ}
まず、本プロジェクトは、複雑性の実験により次の結果を得た。
\begin{itemize}
    \item 結果1:複雑性とテストの成績には強い負の相関がある
    \item 結果2:CRTの正答率とテストの成績には相関がない
    \item 結果3:リスク回避性とテストの成績には相関がない
\end{itemize}

結果1から、複雑性が高くなると戦略を間違えやすいため本プロジェクトが定義した複雑性は評価指標として適しているということが判明した。また、結果2と3からブラックジャックの戦略を扱う能力と一般的な認知能力は関係がないということが判明した。

次に、ベーシックストラテジーについて比較対象となる6つの戦略を考案し、作成したブラックジャックシミュレータで検証を行った。これにより次の結果が得られた。
\begin{itemize}
\item 結果1:一定の数字以上になるまでヒットする戦略よりも、ベーシックストラテジーとベーシックストラテジー改変1、ベーシックストラテジー改変2のほうが有意に高い勝率だった
\item 結果2:ベーシックストラテジーとベーシックストラテジー改変１、ベーシックストラテジー改変2のそれぞれの戦略間に有意な差はみられなかった
\item 結果3:ベーシックストラテジー改変1と18以上までヒットする戦略にはデック数無限とデック数1で勝率に有意な差があった
\end{itemize}

これらの結果から、勝率を考慮すると、ベーシックストラテジーとベーシックストラテジー改変1、ベーシックストラテジー改変2の3つが勝率が高く、優秀な戦略であることが分かった。ただし、ベーシックストラテジー改変1はデック数の違いによって勝率に差があった。
さらに、複雑性を考慮して性能を評価した場合次の結果が得られた。
\begin{itemize}
\item 結果4：15以上になるまでヒットする戦略が1番優秀であった
\end{itemize}

よって、複雑性を考慮すると、ベーシックストラテジーには改善の余地があることが判明した。

次に、遺伝的アルゴリズムを用いて新しい戦略を得た。得られた戦略とベーシックストラテジー、ダブルダウンやスプリットを含めたベーシックストラテジーと勝率を比較した。複雑性を考慮して新しい戦略を作成したが、比較の際には複雑性を考慮しなかったため、最も成績が悪いという結果となった。これにより複雑性を考慮したシミュレーションが必要ということが判明した。

次に、賭け金を導入してベーシックストラテジー、ダブルダウンやスプリットを含めたベーシックストラテジー、遺伝的アルゴリズムでえられた戦略で検証を行った。まずは賭け金を一定にした場合の所持金を調査した。結果として全ての戦略が初期所持金を下回った。次にカウンティングを用いることで利得を増やすことを試みた。結果として、既存のカウンティング手法を使うことで初期所持金を上回ることに成功した。次に新しいカウンティング手法を考案し検証した。結果として既存の手法より良い結果を得られることができなかった。よってここからは既存のカウンティング手法を使用することとした。

次に、複雑性を考慮してシミュレーションをするために、複雑性の実験データをもとにエラー率という概念を作成した。エラー率を適用してシミュレーションを行った結果、本プロジェクトが作成した、遺伝的アルゴリズムを用いて得られた戦略が最も優秀であるという結果が得られた。
\bunseki{轟木文弥}
